\subsection{Gasthermometer}
Zuerst wird das Gasthermometer bei $0\,\degree\mathrm{C}$ geeicht, indem man den mit Gas gefüllten Glaskolben in ein Becherglas mit Eiswasser taucht und das Ventil des Manometers aufdreht, so dass der Umgebungsdruck dem Nulldruck des Messgeräts entspricht.
Sobald das Manometer einen Wert um etwa $0\,\mathrm{kPa}$ anzeigt, wird das Ventil wieder geschlossen und das Becherglas mittels einer Heizplatte erhitzt.

Während des Erhitzens wird mit einem Stabthermometer die Temperatur $\vartheta\,[\degree\mathrm{C}]$ des Wassers ermittelt und bei bestimmten Werten die Anzeige des Manometers abgelesen.
Nach Erreichen der maximalen Temperatur (je nach Druck, am Versuchstag etwa $96 \degree \mathrm{C}$) wird der Aufbau von der Heizplatte genommen.
Das Wasser wird jetzt mit Hilfe von Eis langsam wieder auf $0\,\degree\mathrm{C}$ abgekühlt, um diesmal beim Abkühlungsvorgang die oben beschriebene Messprozedur zu wiederholen.
Hierbei sollte man darauf achten, den Glaskolben während des Abgießens von überschüssigem Wasser nicht aus dem Wasserbad zu nehmen, so dass eine langsam sinkende Temperatur gewährleistet werden kann.
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{gasdr_aufbau.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Skizze des Aufbaus vom Versuch zum Gasthermometer (Verändert nach LP \cite{LP-Gasdruck})}
  \label{fig:gasdr_aufbau}
\end{figure}
\subsection{Spezifische Wärme}
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{spezw_aufbau.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Skizze des Aufbaus vom Versuch zur spezifischen Wärme (Verändert nach LP \cite{LP-SpezWaerme})}
  \label{fig:spezw_aufbau}
\end{figure}
Zuerst wird der Innendurchmesser und die Länge des Glaszylinders gemessen.
Dann wird das offene Ventil der Apparatur zugeschraubt, um anschließend den um die Spannung $U=(150, 200, 250, 300, 350, 400, 450, 500)\,\mathrm{V}$ aufgeladenen Kondensator über einen Heizdraht zu entladen, der die in einem Glaskolben eingeschlossene Luft kurzzeitig aufheizt.
Der Kolben ist an ein U-förmiges Wassermanometer angeschlossen (vgl. Abb.~\ref{fig:spezw_aufbau}).
Die Erhitzung der Luft führt zur einer kurzzeitigen Ausdehnung derselben, welche wiederum einen Ausschlag der Flüssigkeit $\Delta z_1$ bzw. $\Delta z_2$ verursacht, der mit Hilfe einer am U-Rohr angebrachten 2-Millimeter-Skala gemessen wird. Dieser Vorgang wird für die oben angegebenen Spannungen wiederholt, wobei zu beachten ist, das Ventil nach jeder Entladung kurz zu öffnen, um eine gleichbleibende Ausgangstemperatur im Glaskolben und Nulllage des Manometers zu erreichen.
